{
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "'Kaplumbağa Terbiyecisi' tablosu ile bilinen Osmanlı ressamı kimdir?",
      "option1": "Evliya Çelebi",
      "option2": "Şevki Bey",
      "option3": "Ahmet Cevdet Paşa",
      "option4": "Osman Hamdi Bey",
      "answer": "Osman Hamdi Bey"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "İstiklal Marşı'nın yazarı kimdir?",
      "option1": "Yahya Kemal Beyatlı",
      "option2": "Mehmet Akif Ersoy",
      "option3": "Sabahattin Ali",
      "option4": "Peyami Safa",
      "answer": "Mehmet Akif Ersoy"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Osmanlı'ya matbaayı kim getirmiştir?",
      "option1": "Evliya Çelebi",
      "option2": "İbrahim Müteferrika",
      "option3": "Katip Çelebi",
      "option4": "Ali Kuşçu",
      "answer": "İbrahim Müteferrika"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "İlk Türk kadın pilot kimdir?",
      "option1": "Sabiha Gökçen",
      "option2": "Afet İnan",
      "option3": "Halide Edib",
      "option4": "Latife Hanım",
      "answer": "Sabiha Gökçen"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Türkiye'nin ilk Nobel ödüllü yazarı kimdir?",
      "option1": "Yaşar Kemal",
      "option2": "Orhan Pamuk",
      "option3": "Oğuz Atay",
      "option4": "Sabahattin Ali",
      "answer": "Orhan Pamuk"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Divan edebiyatının en ünlü şairlerinden biri kimdir?",
      "option1": "Fuzuli",
      "option2": "Yunus Emre",
      "option3": "Mevlana",
      "option4": "Pir Sultan",
      "answer": "Fuzuli"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Ünlü denizci Barbaros Hayreddin Paşa'nın gerçek adı nedir?",
      "option1": "Piri Reis",
      "option2": "Hızır Reis",
      "option3": "Turgut Reis",
      "option4": "Evliya Çelebi",
      "answer": "Hızır Reis"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi, Türk sinemasının önemli yönetmenlerinden biridir?",
      "option1": "Nuri Bilge Ceylan",
      "option2": "Cem Karaca",
      "option3": "Şener Şen",
      "option4": "Kemal Sunal",
      "answer": "Nuri Bilge Ceylan"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Türk bilim insanı Aziz Sancar hangi alanda Nobel kazanmıştır?",
      "option1": "Fizik",
      "option2": "Kimya",
      "option3": "Tıp",
      "option4": "Matematik",
      "answer": "Kimya"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Hangi Osmanlı padişahı 'Kanuni' unvanına sahiptir?",
      "option1": "II. Mehmed",
      "option2": "I. Süleyman",
      "option3": "I. Selim",
      "option4": "I. Osman",
      "answer": "I. Süleyman"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Hangi Türk yazar 'İnce Memed' romanını yazmıştır?",
      "option1": "Yaşar Kemal",
      "option2": "Orhan Pamuk",
      "option3": "Reşat Nuri Güntekin",
      "option4": "Sait Faik Abasıyanık",
      "answer": "Yaşar Kemal"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Hangi Türk halk ozanı 'Uzun İnce Bir Yoldayım' türküsüyle tanınır?",
      "option1": "Neşet Ertaş",
      "option2": "Musa Eroğlu",
      "option3": "Mahsuni Şerif",
      "option4": "Aşık Veysel",
      "answer": "Aşık Veysel"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Türk edebiyatında 'Halk Şairi' olarak bilinen ünlü şair kimdir?",
      "option1": "Yunus Emre",
      "option2": "Fuzuli",
      "option3": "Nedim",
      "option4": "Baki",
      "answer": "Yunus Emre"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Adına Türkiye’de bir havalimanı bulunan, Türkiye'nin ilk kadın pilotu ve dünyanın ilk kadın askeri pilotu kimdir?",
      "option1": "Sabiha Gökçen",
      "option2": "Feriha Sanerk",
      "option3": "Halide Edip Adıvar",
      "option4": "Afet İnan",
      "answer": "Sabiha Gökçen"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Selimiye Camii ve Süleymaniye Camii, Osmanlı mimarisine damga vuran hangi ünlü mimarın eserleridir?",
      "option1": "Mimar Kemaleddin",
      "option2": "Mimar Hayreddin",
      "option3": "Mimar Sinan",
      "option4": "Mimar Vedat Tek",
      "answer": "Mimar Sinan"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "17. yüzyılda yaşamış, o dönem pek çok ülkeyi gezmiş, 'Seyahatname' adlı eseriyle tanınan gezgin kimdir?",
      "option1": "Katip Çelebi",
      "option2": "Evliya Çelebi",
      "option3": "Hezarfen Ahmet Çelebi",
      "option4": "Piri Reis",
      "answer": "Evliya Çelebi"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Galata Kulesi’nden Üsküdar’a uçtuğu rivayet edilen, 17. yüzyılda ilk uçuş girişimiyle tanınan havacılık öncüsü kimdir?",
      "option1": "İbn-i Sina",
      "option2": "Barbaros Hayreddin Paşa",
      "option3": "Hezarfen Ahmet Çelebi",
      "option4": "Lagari Hasan Çelebi",
      "answer": "Hezarfen Ahmet Çelebi"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "El-Kanun fi't-Tıbb adlı eseriyle tanınan bilim insanı kimdir?",
      "option1": "Farabi",
      "option2": "İbn-i Sina",
      "option3": "Ali Kuşçu",
      "option4": "Biruni",
      "answer": "İbn-i Sina"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "'Ne olursan ol yine gel!' sözü ve 'Mesnevi' adlı eser kime aittir?",
      "option1": "Yunus Emre",
      "option2": "Hacı Bektaş Veli",
      "option3": "Mevlana",
      "option4": "Pir Sultan Abdal",
      "answer": "Mevlana"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Leyla ile Mecnun adlı eserin sahibi olan ve ismi aynı zamanda 'gereksiz', 'lüzumsuz' anlamına da gelen divan şairimiz kimdir?",
      "option1": "Fuzuli",
      "option2": "Nef’i",
      "option3": "Baki",
      "option4": "Nabi",
      "answer": "Fuzuli"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "İlahileriyle tanınan ve Anadolu’da Türkçe şiirin öncüsü olan şair kimdir? Bu şairimiz aynı zamanda ‘İlim ilim bilmektir /İlim kendin bilmektir /Sen kendini bilmezsin /Ya nice okumaktır’ dizeleriyle de çok ünlüdür.",
      "option1": "Mevlana",
      "option2": "Fuzuli",
      "option3": "Yunus Emre",
      "option4": "Ahmet Yesevi",
      "answer": "Yunus Emre"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "Çağdaş Türk müzeciliğinin kurucusu ve modern Türk resim sanatının öncülerinden olan, 'Kaplumbağa Terbiyecisi' tablosuyla tanınan sanatçı kimdir?",
      "option1": "Şeker Ahmet Paşa",
      "option2": "Osman Hamdi Bey",
      "option3": "İbrahim Çallı",
      "option4": "Hoca Ali Rıza",
      "answer": "Osman Hamdi Bey"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "'Çile' adlı şiir kitabı ve mistik-düşünsel yönüyle tanınan, aynı zamanda Büyük Doğu Hareketi'nin kurucusu olan, özellikle şiirleri ve tiyatro eserleri ile tanınan edebiyatçı kimdir?",
      "option1": "Ömer Seyfettin",
      "option2": "Necip Fazıl Kısakürek",
      "option3": "Ahmet Hamdi Tanpınar",
      "option4": "Ziya Gökalp",
      "answer": "Necip Fazıl Kısakürek"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Toplumcu gerçekçi yönüyle tanınan, Safahat adlı eseriyle önemli sosyal ve ahlaki temaları işleyen İstiklal Marşı’mızın yazarı kimdir?",
      "option1": "Ziya Gökalp",
      "option2": "Mehmet Akif Ersoy",
      "option3": "Necip Fazıl Kısakürek",
      "option4": "Ahmet Haşim",
      "answer": "Mehmet Akif Ersoy"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "Türkçülük düşüncesini sistemleştiren, Türk milliyetçiliğinin öncülerinden olan ve 'Türkçülüğün Esasları' eseri ile bilinen sosyolog, yazar, şair ve düşünür kimdir?",
      "option1": "Ziya Gökalp",
      "option2": "Halide Edip Adıvar",
      "option3": "Mehmet Akif Ersoy",
      "option4": "Yaşar Kemal",
      "answer": "Ziya Gökalp"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "Milli Edebiyat Döneminin tanınmış ilk kadın romancısı ve hikâyecisi olan. Türkiye Büyük Millet Meclisi’nde milletvekilliği de yapmış, 'Sinekli Bakkal' adlı romanıyla tanınan yazarımız kimdir?",
      "option1": "Suat Derviş",
      "option2": "Halide Edip Adıvar",
      "option3": "Reşat Nuri Güntekin",
      "option4": "Sabahattin Ali",
      "answer": "Halide Edip Adıvar"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "Cumhuriyet döneminin en çok okunan romanlarından biri olan 'Çalıkuşu' ile tanınan; öğretmenlik temasını, eğitimin ve öğretmenlerin toplumdaki rolünü eserlerinde sıkça işleyen yazarımız kimdir?",
      "option1": "Reşat Nuri Güntekin",
      "option2": "Ömer Seyfettin",
      "option3": "Ahmet Hamdi Tanpınar",
      "option4": "Yaşar Kemal",
      "answer": "Reşat Nuri Güntekin"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "Milli edebiyat döneminin öncülerinden, kısa ve öğretici hikayeleriyle tanınan, 'Kaşağı', 'Pembe İncili Kaftan' ve 'Diyet' gibi öyküleriyle bilinen yazar kimdir?",
      "option1": "Sait Faik Abasıyanık",
      "option2": "Sabahattin Ali",
      "option3": "Ömer Seyfettin",
      "option4": "Orhan Veli Kanık",
      "answer": "Ömer Seyfettin"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "'Uzun İnce Bir Yoldayım' türküsüyle hafızalara kazınan ve 'Dost dost diye nicesine sarıldım/ Benim sadık yarım kara topraktır' diyen halk ozanı kimdir?",
      "option1": "Aşık Veysel",
      "option2": "Pir Sultan Abdal",
      "option3": "Karacaoğlan",
      "option4": "Âşık Mahzuni Şerif",
      "answer": "Aşık Veysel"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "Toplumcu gerçekçi şiirin öncüsü olan, 'Yaşamak bir ağaç gibi tek ve hür/ ve bir orman gibi kardeşçesine' dizeleriyle ve Kurtuluş Savaşımız için yazdığı 'Kuvayi Milliye Destanı' ile tanınan şair kimdir?",
      "option1": "Nazım Hikmet",
      "option2": "Orhan Veli",
      "option3": "Necip Fazıl",
      "option4": "Ahmet Arif",
      "answer": "Nazım Hikmet"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "'Saatleri Ayarlama Enstitüsü' ve 'Huzur' romanlarının yazarı kimdir?",
      "option1": "Ahmet Hamdi Tanpınar",
      "option2": "Orhan Pamuk",
      "option3": "Halide Edip Adıvar",
      "option4": "Sait Faik Abasıyanık",
      "answer": "Ahmet Hamdi Tanpınar"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "Garip akımının öncüsü, günlük yaşamı sade bir dille anlatan ve 'İstanbul'u dinliyorum gözlerim kapalı' dizeleriyle tanınan şair kimdir?",
      "option1": "Nazım Hikmet",
      "option2": "Orhan Veli Kanık",
      "option3": "Edip Cansever",
      "option4": "Turgut Uyar",
      "answer": "Orhan Veli Kanık"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "Modern Türk öykücülüğünün öncülerinden, 'Lüzumsuz Adam' ve ‘Semaver’ adlı eserlerin yazarı kimdir?",
      "option1": "Sabahattin Ali",
      "option2": "Sait Faik Abasıyanık",
      "option3": "Reşat Nuri Güntekin",
      "option4": "Ziya Osman Saba",
      "answer": "Sait Faik Abasıyanık"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "Türk Tiyatrosu’ndaki ilk epik tiyatro örneği olan 'Keşanlı Ali Destanı'nı yazan tiyatro yazarı kimdir?",
      "option1": "Turgut Özakman",
      "option2": "Haldun Taner",
      "option3": "Orhan Asena",
      "option4": "Necati Cumalı",
      "answer": "Haldun Taner"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "'Kış Uykusu' filmi ile 2014 yılında Cannes Film Festivali'nde Altın Palmiye Ödülü kazanmış, 'Bir Zamanlar Anadolu’da' ve ‘Ahlat Ağacı’ filmleriyle de tanınan Türk yönetmen kimdir?",
      "option1": "Zeki Demirkubuz",
      "option2": "Reha Erdem",
      "option3": "Nuri Bilge Ceylan",
      "option4": "Fatih Akın",
      "answer": "Nuri Bilge Ceylan"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "Fotoğraflarıyla İstanbul’u belgeleyen, 'Fotoğrafın Gözü' olarak bilinen ve siyah-beyaz İstanbul kareleriyle dünyaca tanınan fotoğraf sanatçısı kimdir?",
      "option1": "Ara Güler",
      "option2": "Nuri Bilge Ceylan",
      "option3": "Burhan Doğançay",
      "option4": "Fikret Otyam",
      "answer": "Ara Güler"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "Eserlerini toplumcu bir anlayışla yazan, 'Kuyucaklı Yusuf' ve 'Kürk Mantolu Madonna' romanlarıyla tanınan yazar kimdir?",
      "option1": "Suat Derviş",
      "option2": "Halide Edip Adıvar",
      "option3": "Sabahattin Ali",
      "option4": "Sait Faik Abasıyanık",
      "answer": "Sabahattin Ali"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "Bir dönem Berlin’de yaşayan ve Türkiye’nin ilk kadın gazeteci-yazarlarından olan, 'Fosforlu Cevriye' romanının yazarı kimdir?",
      "option1": "Halide Nusret Zorlutuna",
      "option2": "Suat Derviş",
      "option3": "Aziz Nesin",
      "option4": "Fatma Aliye",
      "answer": "Suat Derviş"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "Çukurova’nın doğası ve köylülerin yaşamı üzerinden Anadolu'yu anlatan, 'İnce Memed' romanıyla tanınan yazar kimdir?",
      "option1": "Yaşar Kemal",
      "option2": "Sabahattin Ali",
      "option3": "Reşat Nuri Güntekin",
      "option4": "Kemal Tahir",
      "answer": "Yaşar Kemal"
    }
  ]
}